紐西蘭公眾 以國舞HAKA 向基督城清真寺死者 送別

一位老師要退休離開學校了，而這次北帕莫斯頓男子高中（Palmerston North Boys' High School）學生歡送他的方式，是一起跳毛利戰舞（HAKA）！

最近紐西蘭網友瘋傳一支令人心碎的影片。影片中，一位17歲男孩的葬禮上，朋友們跳起毛利戰舞「哈卡」（HAKA）為他送別。領舞男孩情緒幾近潰堤，但他哽咽強忍淚水、堅持跳完這支舞，送朋友最後一程。

（圖／Anthony Hall）

17歲的Jarom Rihari自殺身亡，朋友們感到錯愕、不捨。當他的靈車開離教堂時，一群青少年克制悲痛的情緒，列陣跳起「哈卡舞」，大聲呼喊、頓足、槌胸，氣勢磅礡而悲壯，這是他們對朋友最後、最高的敬意。

「哈卡舞」是紐西蘭原住民毛利人的傳統舞蹈，在婚喪喜慶特殊場合經常出現，許多運動員甚至會在比賽前跳上一段「哈卡」，展現輸人不輸陣的氣勢。哈卡包含許多意思，像是戰爭中的勇猛士氣，還有對客人的歡迎，以及在各種場合舉辦的相聚儀式。

其實紐西蘭不是只有牛奶和羊肉而已。紐西蘭的國歌也很奇特。如果你剛聽紐西蘭的國歌，或許會聽不懂。那是因為，紐西蘭的國定國歌有兩段，第一段一定要先用毛利語唱一遍，第二段才是英語；而英語那一段是可唱可不唱的，但第一段的毛利語一定要唱，所有的紐西蘭人都要學，你要唱國歌的時候，不唱英語沒關係，但你一定會唱，也一定要唱到毛利語。你也可以從影片中看到，場邊的觀眾，每一個人都會唱毛利語的紐西蘭國歌。

Dam beat

人地毛利舞有傳統同氣勢好多
香港得啖笑

RIP

Parapara

w9g，班白人當年殺鳩晒土人，拎人地土舞黎做自己國歌，咁撚無恥？

幾多百年前o既事
你睇下上面羊國人o既樣 根本個個或多或少有毛利血
你再睇下羊國政黨同副總理係邊個

人地伊斯蘭人跳舞都on99

咁我問你，支那人百幾年之後，搵廣東話做支那國歌第一段。

不過成個支那國都無幾多香港人，個個都畀人逼死晒，你感覺如何？

係你覺得中國係一個血統啫……

我意思係

種族A殺絕種族B

然後種族A拎種族B既歌舞黎做國歌

你覺得唔可恥？

我上面講果堆o野 係咪冇閱讀過？

我唔明關「血統」咩事

毛利語係官方語言，毛利人都好似政治上有d特權
跳佢既舞代表白人尊敬同融入當地人
幾好呀

殺絕？而家有幾十萬毛利人係New Zealand
佢地種出黎架？

表面上你岩。

但我就覺得貓哭老鼠

殺你一家10口，先留返一個活口黎「保育」

當年白人和平佔領紐西蘭兩個主島？

殺晒？
係迫害完再反省 再共融
鄰國就純迫害

咁不如我殺你全家留底你屋企隻狗，然後我反醒，然後同你隻狗共融。

你覺得有無問題？

但係你個殺絕點o黎？ 尤其你講o既係大英帝國

ok，殺絕跨張左。但大量屠殺就肯定唔少得。

你講緊o既係大英帝國.....

岩。所以我不嬲覺得槍手無問題。係班kiwi左膠假惺惺之嘛

紐西蘭人後代邊度黎？

咪又係大英帝國黎。

an eye for an eye

關我撚事，鄰國A屠殺鄰國B人。

好撚型 男人既氣勢

好多黑人

土人

根本你一開始講殺 一則你無視埋片 二則你一歷史都冇睇過

LoL 咁毛利人同白人又關你事？

根本你一開始講殺 一則你無視堆片 二則你一ｄ歷史都冇睇過

我只係話緊殺人兇手既後代虛偽。

如果日本人而家走去以支那話做國歌，我都一樣話佢虛偽

我問你，白人當年有無霸佔土人土地？有無屠殺土人？

咁黃人上世紀都殺左好多人 搞到美國放原子彈

chisin
英國人對毛利人算好啦, 當年仲簽咩約
大日本帝國打北海道打琉球有咩賠償?

殺人無問題架，動物就係互殺架啦

最緊要之後唔好虛偽，唔好拎受害人既舞黎做「國舞」就得。

但日本人打人，無虛偽到令人地隻舞做「國舞」。

都係果句，支那人侵略香港，但保證一百年之後搵幾句廣東話做支那國歌，你會唔會講多謝？

真係無人笑嫁哦

你應該自殺或俾人殺 你係黃人 你地殺人無數

你up乜春。

死左膠

睇完上面再睇呢個，第一秒就笑撚左出黎

問你個殺絕點得o黎 你一直冇講
係咁loop白人
假設你係黃人 咁上個世紀黃人的確殺左好多人 仲搞到俾美國放原子彈
黃人罪大惡極 你身為黃人係咪都應該以死謝罪 就好似你對白人要求咁

我無話白人要以死謝罪。

呢個世界所有生物都係為生存、為地盤互殺。所有無需謝罪

同時唔好假惺惺，殺完人地族人之後，拎人地習俗黎「保育」、拎人地傳統黎「吹捧」。